## Fluentd, Beats, Logstash

<hr> 

#### Fluentd

**Fluentd** — это сборщик данных с открытым исходным кодом, который позволяет унифицировать сбор и использование данных для лучшего использования и понимания данных.

![fluentd-before.png](./images/fluentd-before.png)
![fluentd-architecture.png](./images/fluentd-architecture.png)


Кейсы использования Fluentd в реальных сценариях включают следующие:

1. **Централизованное сбор и агрегация журналов:** Fluentd может собирать журналы из различных источников, таких как веб-серверы, приложения, контейнеры и операционные системы, и отправлять их в централизованное хранилище, такое как Elasticsearch, для анализа и мониторинга.

2. **Мониторинг и анализ метрик:** Fluentd может собирать и отправлять метрики и события из различных систем, таких как серверы, базы данных и приложения, в системы мониторинга и анализа, такие как Prometheus и Grafana, для мониторинга производительности и выявления проблем.

3. **Сбор и обработка данных IoT:** Fluentd может собирать и обрабатывать данные с устройств IoT, таких как датчики, умные дома и промышленные системы, и отправлять их в системы хранения и анализа данных, такие как InfluxDB и TimescaleDB, для мониторинга и анализа данных IoT.

4. **Интеграция с системами обработки данных:** Fluentd может интегрироваться с различными системами обработки данных, такими как Apache Kafka, Apache Flume и Apache NiFi, и служить в качестве посредника для сбора и доставки данных в указанные системы.

5. **Логистика данных:** Fluentd может использоваться для сбора и доставки данных между различными системами и компонентами Big Data. Он может интегрироваться с системами очередей сообщений, базами данных и хранилищами данных, обеспечивая надежную и масштабируемую логистику данных.

6. **Обработка и доставка логов в реальном времени:** Fluentd может обрабатывать и доставлять логи в реальном времени, позволяя оперативно реагировать на проблемы и анализировать данные в режиме реального времени.


#### Установка Fluentd

__Alpine Linux__

```bash
apk update
apk upgrade
apk add build-base ruby ruby-dev ruby-irb ruby-json ruby-etc ruby-bigdecimal
gem install fluentd --no-force 
$ gem -v
3.4.22
$ fluentd --setup /etc/fluent
Installed /etc/fluent/fluent.conf.


fluentd -c /etc/fluent/fluent.conf
> /etc/fluent/fluent.conf
```

Создаем свою конфигурацию и тестируем на hello world
```xml
<source>
  @type forward
  port 24224
  bind 0.0.0.0
</source>

<source>
   @type sample
   sample {"hello":"world"}
   tag sample
</source>

<match **>
  @type stdout
</match>
```

Запускаем командой 

`fluentd`

[Установка deb/ubuntu](https://docs.fluentd.org/installation/install-by-deb)

[Установка deb/ubuntu](https://docs.fluentd.org/installation/install-by-deb)

__Docker__

```yml
version: '3'
services:
  fluentd:
    image: fluentd:v1.16.2-debian-1.1
    container_name: fluentd
    user: root
    volumes:
      - ./fluentd/conf:/fluentd/etc
      - ./fluentd/logs:/fluentd/log
      - ./fluentd/data:/fluentd/data
    ports:
      - 24224:24224
      - 24224:24224/udp
    networks:
      - docker-elk_default

networks:
  docker-elk_default:
    external: true
```

Fluentd UI
`docker run -d -p 9292:9292 -p 24224:24224 dvladnik/fluentd-ui`

#### Конфигурирование

Файл конфигурации позволяет пользователю управлять поведением ввода и вывода Fluentd, выбирая плагины ввода и вывода и указывая параметры плагина. Этот файл необходим для правильной работы Fluentd.

> Напомним путь `/etc/fluent/fluent.conf`
> Некорректная конфигурация выводит ошибки в логи 

![pinepline_filter.png](./images/images.png)

Конфигурационный файл состоит из следующих основных разделов:

* **source** раздел источника определяют источники ввода.
* **match** раздел определяет места назначения вывода.
* **filter** определяют конвейеры обработки событий.
* **system** станавливают общесистемную конфигурацию.
* **label** группируют выходные данные и фильтруют внутренние маршрутизация
* **include** раздел включает другие файлы.


Раздел **source** в Fluentd используется для определения источника поступления входных данных. Он определяет плагины ввода, которые Fluentd должен использовать для сбора данных из различных источников, таких как файлы журналов, сокеты TCP/UDP, конечные точки HTTP или другие внешние системы. Вот пример конфигурации `source` в Fluentd:

```xml
<source>
  @type tail
  path /var/log/nginx/access.log
  pos_file /var/log/td-agent/nginx.access.pos
  tag nginx.access
  format nginx
</source>
```

В этом примере мы используем плагин ввода `tail` для чтения данных из файла `/var/log/nginx/access.log`. Параметр `path` указывает путь к файлу журнала, а параметр `pos_file` указывает файл позиции для отслеживания позиции чтения в файле журнала.

Параметр `tag` присваивает входящим событиям тег, который можно использовать для маршрутизации и фильтрации в Fluentd. В этом случае тегу присвоено значение `nginx.access`.

Параметр `format` определяет формат журнала входящих данных. В этом примере для него установлено значение «nginx», чтобы указать, что файл журнала имеет формат журнала Nginx. Fluentd поддерживает различные форматы журналов, и при необходимости вы можете указать собственный формат.

| Название плагина | описание |
| --- | --- |
| `in_tail` | Считывает данные из файла и обрабатывает их в режиме реального времени. |
| `in_udp` | Прослушивает UDP-пакеты и собирает из них данные. |
| `in_tcp` | Прослушивает TCP-соединения и собирает из них данные. |
| `in_syslog` | Собирает данные с серверов системного журнала с использованием протокола системного журнала. |
| `in_http` | Прослушивает HTTP-запросы и собирает из них данные. |
| `in_exec` | Выполняет внешнюю команду и собирает данные из ее вывода. |
| `in_forward` | Получает события от других экземпляров Fluentd и собирает из них данные. |
| `in_journald` | Собирает данные из журнала systemd в системах Linux. |


Раздел **match** ищет события с совпадающими тегами и обрабатывает их. Чаще всего директива match используется для вывода событий в другие системы (по этой причине плагины, соответствующие директиве match, называются «плагинами вывода»). Стандартные плагины вывода Fluentd включают в себя файл и пересылку.
```xml
<source>
  @type tail
  path /var/log/app1.log
  tag app1.logs
  format none
</source>

<match app1.logs>
  @type file
  path /var/log/fluent/access
</match>
```

| Название плагина | описание |
| --- | --- |
| `out_stdout` | Выводит события на стандартный вывод для целей отладки. |
| `out_file` | Записывает события в файл в локальной файловой системе. |
| `out_elasticsearch` | Отправляет события в кластер Elasticsearch для индексации и поиска. |
| `out_s3` | Загружает события в корзину Amazon S3 для хранения. |
| `out_kafka` | Публикует события в теме Apache Kafka. |
| `out_slack` | Отправляет события в канал Slack для уведомлений. |

[другие плагины предустановленные плагины](https://docs.fluentd.org/v/0.12/output)


Плагин Elasticsearch для Fluentd не предустановлен. Для его установки требуется выполнить команду:

`gem install fluent-plugin-elasticsearch`

> роботаем в консили, где устанавливали fluentd 

2. В конфигурационном файле Fluentd добавьте блок `` для направления логов в Elasticsearch. Пример конфигурации:

```xml
<match my_logs>
  @type elasticsearch
  host elasticsearch
  port 9200
  index_name fluentd
  type_name fluentd
</match>
```

> Дополнительно: 
Просмотр всех плагинов: `fluent-gem list --remote` используем grep для фильтрации

Удаление плагина `fluent-gem uninstall plugin-delete`

Фильтр **filter**  в Fluentd используется для преобразования, фильтрации или обогащения данных логов перед их отправкой на целевые системы. Пример конфигурации Fluentd с применением фильтра:

<source>
  @type tail
  path /var/log/app.log
  tag app.logs
  format json
</source>

<filter app.logs>
  @type record_transformer
  <record>
    hostname ${hostname}
    log_level ${record["level"]}
    message ${record["message"]}
  </record>
</filter>

<match app.logs>
  @type stdout
</match>

В этом примере, источник логов определен с использованием директивы ``. Логи считываются из файла `/var/log/app.log` с форматом JSON и отправляются с тегом `app.logs`.

Далее, фильтр определен с использованием директивы ``. В данном примере используется фильтр `record_transformer`, который преобразует каждую запись в логе. Внутри `` вы можете определить какие поля включать в лог, а также использовать переменные контекста, такие как `${hostname}`.

Наконец, в разделе `` определен получатель логов, в данном случае `stdout`, который выводит преобразованные логи в консоль.

Вы можете настроить эту конфигурацию фильтра в соответствии с вашими потребностями, добавляя или изменяя фильтры, используя доступные плагины фильтров в Fluentd.

| Название плагина | описание |
| --- | --- |
| `filter_grep` | Фильтрует события на основе соответствующего шаблона. |
| `filter_record_transformer` | Преобразует записи событий с помощью различных операций и выражений. |
| `filter_parser` | Анализирует поля событий в структурированные данные на основе указанных форматов. |
| `buffer_file` | Буферизирует события в файл для обработки периодических сбоев или высокой пропускной способности. |

---------------------------------------

#### Beats

<hr> 

**Beats** — это поставщики данных с открытым исходным кодом, которые устанавливаюся в качестве агентов на своих серверах для отправки операционных данных в Elasticsearch.

![beats-platform.png](./images/beats-platform.png)

Установка: из репозитория, из пакетов:

Из пакетов.

[Скачиваем необходимый beats c официального сайта ](https://www.elastic.co/downloads/beats/)

1. Распакуйте архив в нужную вам директорию на сервере.

2. Перейдите в директорию с распакованными файлами Filebeat.

3. Откройте файл `filebeat.yml` в текстовом редакторе для настройки.

4. Настройте параметры в файле `filebeat.yml`. Например, вы можете указать пути к лог-файлам, которые хотите отслеживать, и настроить целевой Elasticsearch или Logstash для отправки данных.

5. Сохраните и закройте файл `filebeat.yml`.

6. Запустите Filebeat, выполнив команду в командной строке или терминале:

`./filebeat -e -c filebeat.yml`

Опция `-e` позволяет выводить логи Filebeat в консоль, а `-c` указывает путь к файлу конфигурации `filebeat.yml`.

> Дать ссылку на скачивание Beats.

Проверка конфигурации beat
```bash
mywork@work:~/docker-elk/beats/filebeat-8.11.1-linux-x86_64$ ./filebeat test config
Config OK
mywork@work:~/docker-elk/beats/filebeat-8.11.1-linux-x86_64$ ./filebeat test output
elasticsearch: http://localhost:9200...
  parse url... OK
  connection...
    parse host... OK
    dns lookup... OK
    addresses: 127.0.0.1
    dial up... OK
  TLS... WARN secure connection disabled
  talk to server... OK
  version: 8.11.1
```

./filebeat modules list

./filebeat modules enable elasticsearch

#### Logstash

<hr> 

**Logstash** — это механизм сбора данных с открытым исходным кодом и возможностями конвейерной обработки в реальном времени. Logstash может динамически объединять данные из разрозненных источников и нормализовать данные по местам назначения по вашему выбору.

![basic_logstash_pipeline.png](./images/basic_logstash_pipeline.png)

Создаем или редактируем конфигурационный файл для Logstash `logstash.conf`.

В конфигурационном файле определите источник данных, указав путь к Например к лог-файлу

```json 
input {
  file {
    path => "/var/log/*.log"
    start_position => "beginning"
  }
}
```

Определим фильтры, которые будут применяться к лог-событиям. Например, вы можете использовать фильтр grok для извлечения полей из строки лога:

```json
filter {
  grok {
    match => { "message" => "%{TIMESTAMP_ISO8601:timestamp} %{LOGLEVEL:loglevel} %{GREEDYDATA:message}" }
  }
}
```

Определим куда будут направляться обработанные лог-события. Например, вы можете отправить их в Elasticsearch:

```json
output {
  elasticsearch {
    hosts => ["localhost:9200"]
    index => "logs"
  }
}
```

Сохрании конфигурационный файл и перезагрузим logstach

Logstash начнет обрабатывать лог-файл и отправлять обработанные данные в Elasticsearch.



Практические задания
1. Установите fluentd
2. Сконфигурируейте fluentd и выведиде hello world
3. Добавьте допоснительный источник и выведите результаты в файл
4. Установите filebeat из конфигурации по умолчанию добавьте данные в elk stack.
5. Измените filebeat.inputs на другой тип и посмотрите результаты.
6. Исользуйте Logstash для отпраки тестовых данных в ELK.

> Самостоятельно изучите дополнительные фильтры Fluentd `BUFFER PLUGIN, PARSER PLUGIN, FORMATTER PLUGIN`

Дополнительные источники

https://docs.fluentd.org/v/0.12/configuration/config-file
https://ru.linux-console.net/?p=21961
https://www.youtube.com/playlist?list=PLPatHYWw1RVvx7Zk6QXTOxv-BQXFTksMB